%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[etckeeper]{etckeeper : suivi de version sur /etc}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{etckeeper : suivi de version sur /etc}
\bigskip
  \begin{itemize}
    \item Idée : historique des modifications (issue du développement)
      \begin{itemize}
      \item une ``copie de travail'' : \file{/etc}
      \item un référentiel (repository) externe
      \end{itemize}
 \bigskip
    \item Initialisation
      \begin{verbatim}
# aptitude install mercurial etckeeper
# cd /etc
# vim etckeeper/etckeeper.conf -> VCS="hg"
# etckeeper init
# etckeeper commit "import initial"
# hg log -l1
     \end{verbatim}

    \item Qu'apporte etckeeper par rapport à Mercurial ?
      \begin{itemize}
      \item Indication de l'utilisateur ``réel''
      \item Versionnage des droits (permissions, propriétaires)
      \item Nettoyage du référentiel des fichiers ``parasites'' (\file{.hgignore})
      \item Prise en compte des installations de paquets (hook apt/yum/...)
      \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{TP : etckeeper - prise en main}
 \bigskip
   \begin{enumerate}
      \item \cmd{hg help}
      \item modifier un fichier (ex. \file{/etc/passwd})
      \item \cmd{hg status} et \cmd{hg diff}
      \item \cmd{etckeeper commit}
      \item \cmd{hg log}
\bigskip
      \item annuler un changement local : \cmd{hg revert}
      \item ajouter un utilisateur ; commit atomique
      \item \cmd{hg blame}
      \item annuler un changement commité : \cmd{hg revert ...}
      \item installer un paquet ; conséquences ?
   \end{enumerate}
 \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{etckeeper - pour aller plus loin}
 \bigskip
  \begin{enumerate}
      \item rapatrier sous \file{/etc} des fichiers extérieurs (ex. GRUB)
      \item supprimer du dépôt des fichiers qui changent "sans raison"
      \item savoir de quel paquet dépend tel fichier de configuration
      \item savoir quels fichiers de configuration ont été déposés par tel paquet 
\bigskip
     \item examiner les fichiers \file{/etc/apt.d/*} concernés
     \item adapter les scripts automatiques
   \end{enumerate}
 \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pour aller plus loin}
  \titre{Gestionnaire de configuration}
  \begin{itemize}
  \item Gestion de grands parcs de serveurs
  \item Définition centralisée, basée sur des règles
  \item Déploiement automatisé
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Les principaux compétiteurs}
  \begin{itemize}
  \item CFEngine
  \item Chef
  \item Puppet
  \end{itemize}
\end{frame}
